 Курсы первой помощи -- день 1 
===============================

Я прохожу базовый курс "Оказание первой неотложной помощи" от конторы <https://1aid.com.ua>

Курс расчитан на два дня: сегодня с 11:00 до 18:00 и завтра с 10:00 до 18:00.

Сегодня мы проходили такие темы:

1. Какие документы регламентируют действия не-медиков;

2. Алгоритм действий на случай обнаружения человека, которому (возможно) нужна помощь;

3. Сердечно-лёгочная реанимация: зачем она нужна и как её проводить;

4. Автоматический наружный дефибриллятор: что это за штука, зачем она нужна и как ей пользоваться;

5. Переваливание человека на бок: зачем нужно и как делать;

6. Первая помощь при обструкции дыхательных путей;

7. Первая помощь при судорогах.

Вкратце опишу, что узнал.

1. Какие документы регламентируют действия не-медиков
-----------------------------------------------------

Действия не-медиков регламентированы приказом № 398 Министерства здравоохранения Украины: <https://zakon.rada.gov.ua/laws/show/z0750-14>

Знание об этом нужно для понимания ответственности: если ты действуешь по алгоритму из приказа 398 — значит, тебя не могут привлечь к ответственности. Пример: ты шёл, увидел человека в бессознательном состоянии. Выполнил всё по алгоритму: вызвал скорую, выполнял СЛР до их приезда. Через месяц родственнички спасённого выкатывают тебе претензии: «Вот, мол, ты сломал человеку хрящи на рёбрах, пока СЛР делал». Так вот ты с чистой совестью можешь заявить: «Алгоритм из приказа министерства говорит делать СЛР? Говорит. Вот я и делал. Идите нахрен». Всё, любой суд тебя оправдает.

Чувство собственной правоты — дорогого стоит ;)

2. Алгоритм действий на случай обнаружения человека, которому (возможно) нужна помощь
-------------------------------------------------------------------------------------

1. Осмотреть территорию на предмет источников опасности (чтоб не вышло, что человек лежит с пробитой головой, рядом валяется сосулька, а вторая такая же на крыше лежит, а ты такой подошёл, начал человеку помогать, а следующая сосулька на тебя прилетела).  
2. Подойти к человеку, потрогать его за плечо, спросить "С Вами всё в порядке? Помощь нужна?".  
3. Если не отвечает — осмотреть прохожих, позвать на помощь АДРЕСНО: "Эй, народ, тут человек без сознания! Ты, рыжий в красной куртке, вызывай скорую! Ты, блондиночка — подойди сюда плз, может твоя помощь понадобиться".  
4. Пока рыжий в красной куртке копается в телефоне — 10 секунд проверяешь наличие дыхания (отдельный вопрос, КАК — этому учат. Зеркальце прикладывать не надо). Скорой должна уйти примерно такая информация:  
4.1: Адрес: "Здрасте, улица Ленина, 25."  
4.2: Количество потерпевших: "Один человек"  
4.3: Состояние: "Без сознания, не дышит"  
4.4: Действия: "Делаем сердечно-лёгочную реанимацию" (критично надо что-то подобное сказать, чтобы скорая СПЕШИЛА. Есть вероятность, что без этой фразы диспетчер скажет врачам что-то "как допьёте чай, съездите на Ленина 25, трупик засвидетельствовать")  
4.5: Трубку не ложить. Прервать связь должен диспетчер.  
5. Сердечно-лёгочная реанимация (это на случай, если нет видимых признаков травмы. Если есть, например, нож из груди торчит, тогда другие алгоритмы. Завтра выучим, какие именно).  
6. СЛР делается до приезда врачей; люди сменяются каждые две минуты.  
7. Если есть АНД (автоматический наружный дефибриллятор), то лучше использовать его: это увеличивает шансы выжить в разы.

3. Сердечно-лёгочная реанимация.
--------------------------------

Делается с помощью нажатия руками на грудную клетку в области сердца. Кстати, сердце находится не слева, а по центру.  
Если потерпевший без больших сисек (речь как о женщинах, так и о мужчинах), то сердце находится чуть ниже, чем точка "посередине меж сосками". Для сисястых потерпевших разработан специальный алгоритм, как искать сердце.  
Нажимать руками надо два раза в секунду. Надо давить так, чтобы грудина (кость) сдавила сердце меж собой и позвоночником, т.е. сильно. В результате такого процесса сердечная мышца омывается кровью на 10% от нормы, а мозг — на 30% от нормы. Благодаря такому действу человека можно держать в состоянии клинической смерти очень долго (несколько часов). Только один не сможет столько качать — устаёшь очень быстро, поэтому надо сменяться через каждые две минуты.  
Через 30 качков надо на протяжении 10 секунд сделать два вдоха человеку в рот (не обязательно).

Крайне желательно использовать средства индивидуальной защиты:  
1\) РЕзиновые перчатки, чтоб качать;  
2\) Плёнку со специальным клапаном, чтоб дуть в рот.

Ещё надо сказать, что у нас были специальные манекены, на которых мы тренировались. Один манекен (модель человека, с руками-ногами-туловищем-головой) зовут Анна. У неё даже страница на фейсбуке есть: <https://www.facebook.com/anne.resusci.31>. На Анне мы тренировались делать весь алгоритм первой помощи — подходить, трогать за плечо, звать на помощь, раздевать и тд. Второй манекен — без рук, без ног, зато с лампочками. Если ты правильно делаешь массаж (правильная сила нажатия, темп нажатий, и тд), то на нём горят лампочки, как будто кровь циркулирует от сердца в мозг и назад. Вот здесь я пытаюсь уловить правильный ритм:

https://www.youtube.com/watch?v=uZelDren8Ak

Автоматический наружный дефибриллятор
----------------------------------------

Сердце — это совокупность мышц. Они все вместе дружно сокращаются (тогда сердце выпихивает кровь) и все вместе дружно расслабляются (тогда сердце заполняется кровью). Но в тяжелых состояниях эта координация мышц (т.е. ВСЕ ВМЕСТЕ ДРУЖНО) может сбиться, и тогда у мышц будет РАСкоординация. ВОт эта РАСкоординация мышц сердца и называется "фибрилляция". Это очень плохо, потому что без дружной работы мышц сердце не может качать кровь. ЧТобы убрать фибрилляцию, можно шандарахнуть сердце разрядом электрического тока в несколько тысяч вольт. Именно это и делает дефибриллятор. После разряда сердце оглушается, и все его мышцы останавливаются. Поэтому мы теперь можем начать сжимать разжимать сердце в правильном ритме, и есть вероятность, что фибрилляция заново не возникнет. А может и возникнуть: препод (действующий врач скорой помощи) рассказал, что когда-то реанимировали пациента часа два, и за эти два часа дали ему 16 разрядов.

Ещё нюанс: электроды от дефибриллятора не должны накрывать соски. Иначе человеку почти гарантирована онкология в будущем.

5. Переваливание человека на бок
--------------------------------

Нужно в том случае, если у человека видны рвотные массы, или же ты ожидаешь, что они будут (например, пьяная жена домой пришла). Если человек лежит на спине, то есть риск захлебнуться. Поэтому надо, чтобы человек лежал на боку и подложил руку под голову. Нас научили, как это правильно делать. Оказывается, есть специальный алгоритм, по которому даже 10-килограммовый ребёнок может перевернуть 100-килограммового папу.

6. Первая помощь при обструкции дыхательных путей
-------------------------------------------------

Обструкция дыхательных путей — это по-простому означает "человек подавился". Тогда человека надо бить по спине ПРАВИЛЬНО (т.е. нагнуть раком и бить скользящими движениями по спине), либо выполнять "приём Геймлиха", т.е. давить человеку на живот вот так:

https://www.youtube.com/watch?v=p9tF9-A2XSY

Отдельные нюансы: 1) Как делать беременным? 2) Как делать пузатым мужичищам, которых не можешь обхватить? 3) Как делать самому себе? Это всё рассказывается на курсе.  
Ещё нюанс: скользящие удары по спине раком — это малотравматично. А вот приём Геймлиха — это капец как травматично, там реально можно и ребра поломать, и внутренние органы отбить. Поэтому после этого приёма человек обязательно должен показаться врачу.

7. Первая помощь при судорогах
------------------------------

ВОт тут, оказывается, самое приятное:  
1) Придерживать руки-ноги-голову, чтоб человек себя не травмировал (не фиксировать, а только придерживать; если же человек не травмируется (скажем, бьёт руками воздух), то и придерживать не надо).  
2) Когда человек подёргается и заснёт, то повернуть его на бок, чтобы не подавился языком и не захлебнулся слюной.  
3) НИ В КОЕМ СЛУЧАЕ НЕ СОВАТЬ ЧЕЛОВЕКУ НИЧЕГО В РОТ!!! НИКАКИХ ЛОЖЕК И ПРОЧЕЙ ХЕРНИ! ЧЕЛОВЕК ПРИ СУДОРОГАХ ЯЗЫК НЕ ПРИКУСЫВАЕТ!  
А, и обязательно вызвать скорую.

Итого:  

---------

1aid.com.ua — шикарны.  
Курс — рекомендую всем: очень доступно, очень подробно, очень весело. В голове остаётся много.  
Ребята — большие молодцы; я, как педагог, восхищён ими.

**P.S.**

Вот человек на Хабре пишет про похожие курсы: <https://habr.com/ru/post/164647/>

**P.P.S.**

В Интернете вычитал хорошую загадку: «Как используется бейсбольная бита во время оказания первой помощи человеку с судорогами?»